## ２眼作ってしっかり生きる

さて、黒は完全（かんぜん）に包囲（ほうい）されています。絶対（ぜったい）に必要な一手とは？

Board::find-life-1

黒は３つのスペースを囲っていますが１眼（いちがん）しかないので、仕切りを入れて２眼（にがん）を作らなくてはいけません。
もし作らないと、同じ所に白に打たれ１眼しかないので死んでしまいます。

格言-**「敵（てき）の急所（きゅうしゅ）はわが急所」**

---

次のような場合はどこに仕切（しき）りを作ればいいでしょうか？

Board::find-life-2

このような仕切りのことを「中手（なかで）」といいます。中手を打たないと、相手にそこに打たれて終わりです。
このように囲ったところが小さすぎるといろいろ苦労します。陣地（じんち）は大きく囲いましょう。

---

次のような場合はどうでしょうか？

Board::four-internal

このような場合、中手は必要ありません。放っておいても平気です。

もし、白がaに打ち込んできたらbに、bに打ち込んできたらaに打てば２眼あるので生きです。

白が打ち込んできたのに何もしないでいると、aとbの両方に打たれて１眼しかないので死です。
